牛津犯罪學家分析：黑幫成打壓示威的執行者

元朗白衣人在西鐵站瘋狂追打市民的暴力事件，引起國際傳媒對香港黑幫活動，尤其是黑幫在反修例示威中角色的關注。英國廣播公司(BBC)引述牛津大學犯罪學教授及有組織犯罪學專家瓦雷塞(Federico Varese)指出，元朗襲擊事件，是14年「佔領旺角」期間黑幫分子收錢毆打示威者的「翻版」，但今次襲擊「更加嚴重」，因為途人亦受襲；分析並指黑幫已成為「打壓民主示威的執行者」。

瓦雷塞與香港城市大學的王穎怡博士共同研究14年「佔旺」示威者遇襲事件，他們訪問多名目擊者以及兩名與黑幫有關的人(其中一人為黑幫高層成員)，搜集相關資料並進行分析。瓦雷塞團隊在其後發表的研究報告指出，襲擊者與旺角以外地區的三合會組織有關連，收錢去襲擊示威者，但部分區內的三合會「反對這些襲擊，因他們認為這是踩地盤」。報告亦引述「線人」的供述指，給黑幫付錢的是涉「商業利益」的人，可能想取悅中國政府。

報告的結論部分指出，「三合會可能找到一個新角色，就是在香港越趨威權管治的社會環璄裡，扮演推動不受歡迎政策以及打壓民主示威的執行者的角色」。瓦雷塞接受BBC訪問時指出，元朗事件是佔旺襲擊的「翻版」，而且「更嚴重」，並認為元朗襲擊者的目的「並非殺人，而是要令市民恐慌」，以及恐嚇示威者。

BBC最後引述學者指出，「出租暴徒」(thugs-for-hire)是中國大陸常見的社會現象，地方政府會以這種手法來推動政府項目等，但香港與內地有各自的司法及法律系統，且香港有本身的政府，「出租暴徒」並非常態。

幫推

鑒於近日有無辜香港市民慘遭黑勢力人仕襲擊，現懇切呼籲各香港市民不論男女，請慎防本地非法操縱妓女賣淫集團，保障自身安全，萬事小心，切忌助長黑惡勢力氣焰